天眼追蹤

資料來源:

2017年香港政府為推動智慧城市，提出「多功能智慧燈柱」試驗計劃，於中環及金鐘、銅鑼灣及灣仔等地區試驗安裝。燈柱收集多種數據，包括閉路電視影像。2019年1月，觀塘區率先安裝。另外，2019年4月，油尖旺區議會通過升級區內的閉路電視，包括提升解像度、加長影像儲存期、擴大警方可使用影像的用途等，監控漸漸無處不在。這個所謂的大趨勢不只在香港和內地發生，英國政府近十年亦以國家安全、維護法紀和保障經濟福祉為由，於倫敦街頭和公園大量安裝閉路電視。此舉實為對民眾不信任，把每個市民視為「疑犯」。(註1)

曾經，園境和建築空間是一個定義私人與公共空間的載體。(註2) 人們有權跟據自己所在的地方、其空間的公共性，自由選擇自己認為自在的行為和言論。但當監控變成一個理所當然的管理模式，園境和建築設計往往需要配合，免去私密空間，變成監控城市的基礎。

有說，「行得正企得正，驚咩隻?」須知道以監察來控制其實是以無形的手段行駛政治權力，令權威得以鞏固自己的社會地位。Michel Foucault就指出，在18世紀以前政權一般以武力行刑去控制民眾，令民眾服從政權定立的既定社會法規，是為sovereign power。而現代政權傾向以監察來控制民眾，當民眾潛而默化，認為監察無處不在的時候，就開始自我審查，乖乖服從，是為disciplinary power。(註3) 所以監控除了私隱問題以外，實為一個以城市空間進行的政治操控。

註1: “At a weird moment in its long history, England is turning its gaze – and CCTV cameras – inward”, Lauren Razavi, October 13, 2016.

註2: "Anxious architectures. The aesthetics of surveillance", Eric Howeler, March 1, 2002.

註3: "Foucault – Surveillance and Crime Control", Karl Thompson, September 21, 2016.

PDF:

走去屙屎都全世界知